\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bbm}
\usepackage{alltt}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=25mm, top=20mm, right=10mm, bottom=20mm, nohead, nofoot]{geometry}
\def\lets{%
        \mathord
        {
                \setbox0=\hbox{$\exists$}%
                \hbox{\kern 0.125\wd0%
        \vbox to \ht0{%
        \hrule width 0.75\wd0%
        \vfill%
        \hrule width 0.75\wd0}%
        \vrule height \ht0%
        \kern 0.125\wd0}%
        }%
}
\begin{document}
\begin{center}
\textit{Лекция № VIII 26.10.13}
\end{center}
$\\$

\textit{\textbf{Теорема:} признак Абеля сходимости и равномерной сходимости ряда.}\\
1) Пусть $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_nb_n$ - числовой ряд (причем $a_n$, возможно из $\mathbb{C}, b_n \in \mathbb{R}$)\\
Пусть $\left\{ \begin{array}{c}
\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n$ - сходится$  \\
b_n  $-монотонная и ограничена$ \end{array} \right.$ , следовательно ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_nb_n$ - сходится.\\
2) Для равномерной сходимости:\\
Если $a_n, b_n : E \longrightarrow \mathbb{R}$($a_n$, возможно, из $E 	\longrightarrow \mathbb{C}$) и $ \left\{ \begin{array}{c}
\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x) $- сходится равномерно$.  \\
b_n(x) $monotonic$  x \in E, \sup\limits_{x,n} \{|b_n(x)\} = c < \infty  
\end{array} \right.$\\
следовательно $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x) b_n(x)$ сходится равномерно на $E$.\\

\textit{\textbf{Доказательство:}}\\
1 Следует из Дирихле: $b_n$ монотоннен и ограничен, следовательно существует $b = \lim\limits_{n \rightarrow \infty} b_n, \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_nb_n = \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  [a_nb + a_n(b_n - b)].$ \\
Ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_nb$ сходится, т.к $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n$ сходится.\\
Ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  (a_n(b_n - b)]$ - сходится по Дирихле т.к у $\sum a_n$ частичные суммы ограничены (т.к он сходится): $b_n - b$ монотонна и стремится к 0.\\
т.е ($\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_nb_n$) сходися, Ч.Т.Д.\\
2 (Для функциональных рядов) \\
Из условия теоремы следует: ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)b_n(x)$ сходится поточечно на $E$.\\
Рассмотрим $|\sum\limits_{n + N+1}^{M} a_n(x)b_n(x)|  \leqslant |\sup\limits_{N < K \leqslant M} \sum\limits_{n = N+1}^{k}  a_n(x)(|b_{N+1}(x))| + 2|b_m(x)|)$\\
$\|\sum\limits_{n = N+1}^{M}  a_n(x)b_n(x)\| \max\limits_{N < K < M} \|\sum\limits_{n = N=1}^{k}  a_n\|3c \leqslant \sup\limits_{M > N} \|\sum\limits_{n = N+1}^{M}  a_n\| 3C \xrightarrow{N \rightarrow \infty} 0 $ по критерию Коши равномерной сходимости $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)$.\\
По Критерию Коши $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  ((a_nb_n)(x))$ сходится равномерно на $E$. Ч.Т.Д.\\

\textit{\textbf{Замечание:} об оценке.} \\
$\sum\limits_{n = N+1}^{M}  (a_nb_n)(x)$ по Лемме ф-ла Абеля: было $|\sum\limits_{n = N+1}^{M}  (a_nb_n)(x)| \leqslant$ \\
$\leqslant \sup\limits_{N < k \leqslant M} |\sum\limits_{n = N+1}^{k}  a_n(x)| (\sum\limits_{n = N+1}^{M-1}  |b_n - b_{n-+1}| + |b_M|) = $\\
ввиду монотонности $b_n$\\
$\sup\limits_{N < K \leqslant M} \sum\limits_{n = N+1}^{k}  a_n(x) (|\sum\limits_{n = N+1}^{M-1}  (b_n - b_{n+1})| + |b_M|)$.\\

\textit{\textbf{Замечание:}  об особенностях признака Абеля}\\
$b_n(x)$ в признаке Абеля поточечно монотонна и $\leqslant c \forall x, \forall n$, т.е равномерно ограничена. Но из этого следует, что $b_n(x) \rightrightarrows b(x).$ \\
(верно $b_n(x) \longrightarrow b(x)$) поточечно, и $|b_n(x) \leqslant c|$ и только!)\\

\textit{\textbf{Пример:}}\\
$x^n, x \in (0,1)$\\
$\left\{ \begin{array}{c}
x^{n+1} < x^n  \\
|x^n| \leqslant 1  \\
x^n \longrightarrow \forall x
\end{array} \right.$
Но $x^n ! \rightrightarrows 0$\\

\textit{\textbf{Пример:}}\\
$\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{(-1)^n}{n}x^n$, где $x \in (0,1)$\\
Пусть $a_n(x) = \frac{(-1)^n}{n}$ константа относительно $x$\\
$b_n(x) = x^n$\\
по Абелю ряд $\sum a_nb_n(x)$ сходится - очевидно.\\
(по Дирихле тоже сходится).\\
у ряда $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{(-1)^nx^n}{n}$ есть и абсолютная сходимость $x \in (0,1); |\frac{(-1)^n}{n}x^n|  \leqslant x^n;$\\
но $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{x^n}{n}$ не сходится равномерно на $(0,1);$ т.к $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{1}{n}$ расходится.\\
 
\textit{ \textbf{Для равномерно сходящихся рядов была  теорема:}}\\
Если $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  b_n(x)$ сходится равномерно на $E, E \in (x, \rho), x$ -  предельная точка  $E, \exists \lim\limits_{x \rightarrow x_0} b_n(x) = B_n \forall n$, тогда числовой ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  B_n$ сходится и $\exists \lim\limits_{x \rightarrow x_0}  \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  b_n(x) = \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  B_n$,  (т.е $\exists \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \lim\limits_{x \rightarrow x_0} b_n(x)$ и $\exists \lim\limits_{x \rightarrow x_0} \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  b_n(x)$ и они равны) \\

\textit{\textbf{Примеры:}}\\
 1) $\left\{ \begin{array}{c}
b_n(x) = x^{n+1} - x^n \\
b_0(x) = x  \end{array} \right. => \sum\limits_{n = 0}^{\infty}  b_n(x) = 0, x \in(0,1)$\\
$\lim\limits_{x \rightarrow 1} \sum\limits_{n = 0}^{\infty}   b_n(x) =-0$\\
$\sum\limits_{n = 0}^{\infty}  \lim\limits_{n \rightarrow 1} b_n(x) = 1 + 0 + 0 + ... = 1$  Итого: $lim(\sum) \neq \sum(lim)$ т.к нет равномерной содимости.\\
2) Также $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{x^n}{n}$ не сходится равномерно на (0,1), т.к $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \lim\limits_{x \rightarrow 1} \frac{x^n}{n} = \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{1}{n}$ расходится.\\

\textit{\textbf{Теорема:} Абеля о равномерной сходимости степенных рядов.}\\
 Пусть $\sum\limits_{n = 0}^{\infty}  a_nz^n$ - степернной ряд ($z \in \mathbb{C}$) является равномерно схдящимся на $[0, z_0]$ равносильно на $[0, z_0)$, равносильно сходящимся в точке $z_0$.\\
 (т.е степернной ряд сходится равномерно на радиусе, равносильно сходится на конце)\\
 
\textit{\textbf{Доказательство:}}\\
$z \in [0,z_0]  \Rightarrow z = z_0t, t \in [0,1].$\\
Ряд $\sum\limits_{n = 0}^{\infty}  a_nz^n = \sum\limits_{n = 0}^{\infty}  a_nt^nz_0^n; t \in [0,1]$ если $\sum\limits_{n = 0}^{\infty}  a_nz_0^n$ сходится, то можно считать его равномерно сходящимся функциональным рядом из констант.\\
$t^n$ монотонно убывает и $|t^n| \leqslant 1 \Rightarrow$ весь ряд $\sum\limits_{n = 0}^{\infty}  a_nz_0^nt^n$ сходится равномерно по Абелю.\\
\textit{Обратно:}\\
Если есть равномерная сходимость $\sum\limits_{n = 0}^{\infty}  a_nz^n$ на $[0, z_0)$ хотябы то, что при $z = z_0$ также, поскольку $a_nz^n = \lim\limits_{z \rightarrow z_0} a)nz^n$\\
\begin{flushright}
\textit{Теорема доказана!}
\end{flushright}

\end{document}